MPF對沖700戶口清袋 逾5萬申索個案涉43億元創新高

強積金對沖方案遲遲未落實，打工仔的累積供款繼續不斷被蠶食。強積金管理局最新數據顯示，去年有43.02億元強積金供款被抵銷用作支付遣散費或長期服務金，較前年多出12%，創歷史新高，28,500宗申索個案在對沖後僱主供款全數被提走，有700個案的戶口結餘更被沖至一毫不剩。

積金局發表去年強積金抵銷遣散費及長服金的申索統計報告，報告顯示，由2001年7月至去年底，僱主透過對沖機制，沖走僱員365.28億元強積金累算權益。去年對沖申索個案達51,300宗，較2016年多出2%，涉及1.46萬名僱主及5萬名僱員，合共有43.02億元強積金被對沖，按年增加12%，較2012年更多出接近一倍。受影響的僱員被沖走款項平均為8.6萬元，較2016年增加10%，佔僱員戶口結餘50%。平均每名僱主則提走29.5萬元，較2016年多出14%，佔有關僱員賬戶結餘中僱主供款部份平均91%。

報告又顯示，去年有55.6%（即28,500宗）申索個案用上全數僱主供款支付員工遣散費或長服金，1.3%（即700宗）個案，在對沖後僱員戶口一毫不剩，即無論僱主抑或僱員供款部份都零結餘。根據對沖機制，僱主只可用員工強積金戶口內的僱主供款支付離職賠償，月薪低於7,100元僱員按法例毋須供款，他們的強積金一向只靠僱主供款累積，故一旦被解僱，在對沖機制下「退休金」隨時化為烏有，名副其實「得個吉」。

批發零售業情況最嚴重

另外，去年有超過四分三對沖個案涉及的僱員年齡在40歲以上，平均49歲，平均服務年資9年。三大強積金對沖申索最多的行業分別是批發/零售/進出口貿易業（7,800宗）、建造業（5,000宗）及製造業（4,300宗）。

勞工顧問委員會勞方委員周小松表示，根據政府時間表，最快2022年才有望正式落實對沖，可以預計未來幾年對沖金額只會有加無減，他促請政府盡快交代取消對沖終極方案，在立法會通過條例草案時進行前期預備工作，以便可及早推行取消對沖，令更多員工受惠，「特別係低薪僱員，起碼戶口都唔會一毫子都冇」。

拎返自己d 錢
其實都冇咩野既冇多冇少

屌你老母取消強積金

等睇基金狗衝出黎吠

當年出糧95折
儲儲埋埋有舊錢 但舊錢就用返嚟做退休金
咁咪即係退休金少咗
而且通脹 以前5%同呢家5% 差好遠

垃圾強積金搞到人工打九折之餘賺蝕都要俾班垃圾基金狗食一筆手續費

我自己拎嗰10%去投資仲好過交俾班垃圾幫我